\begin{acknowledgements}
A mi padre celestial, Dios, pues me ha dado la oportunidad a llegar hasta aquí siendo guiado por su mano.

A mi esposa amada, Susy, por soportar mis cargas, por ser mi ayuda idónea cada día, por meterse conmigo en el desarrollo del trabajo.

A mi papá y mi mamá, por instruirme en el camino del bien, y apoyarme en cada etapa. A mi hermano que no existía día o noche que no preguntara cómo me iba.

A todos los amigos que hice en el viaje universitario; en especial, a mi hermano Toledo, hoy llegamos hasta aquí dando cada paso juntos, aprendiendo codo con codo las materias de la carrera.

A Javier y al tutor Alejandro Mesejo, por sus ideas, ayudas, consejos para el desarrollo del trabajo. 

A cada médico con el que trabajamos, cada paciente, y todos aquellos que brindaron sus tiempos y recursos en el trabajo.

A los hermanos de la fe, pues conozco que sus oraciones no fallaron.

\begin{flushright}
	Ariel Alfonso Triana Pérez
\end{flushright}

Las primeras palabras de agradecimiento siempre irán dirigidas a mis padres, por su amor, sus consejos y sus peleas también. Por ser la razón principal de lo que soy.

A mis amigos, a esos que vienen conmigo desde el principio, y que todavía no nos aburren los mismos cuentos de siempre... y ojalá nunca lo hagan.

A ``la jungla'', que de una forma u otra siempre está presente en todo.

A Adriana, por acompañarme en el camino y aguantar todas mis malas caras y contestas, que en este tiempo fueron bastante.

A mi profesora y entrenadora Marifelis Portuondo, por mostrarme el mundo de la ciencia desde temprano, gracias MamáFelix.

A mi compañero Ariel, y mi tutor Alejandro Mesejo, por las buenas ideas, el apoyo y la oportunidad de realizar a su lado este trabajo.

\begin{flushright}
	Javier Alejandro Valdés González
\end{flushright}
\end{acknowledgements}